差餉 =「差人」的糧餉

差餉 =「差人」的糧餉？

沒錯！第一條《差餉條例》（1845 年第 2 號條例）在 1845 年生效時，的確是為了支付維持香港警隊所需的開支。當時，該稅項稱為「差役餉項」，說明了徵收這稅項的原意，現時則已改稱為「差餉」。隨著公共設施和服務日漸完善，差餉收入也用來支付公共照明系統、食水及消防等服務的開支。

我為甚麼要交差餉？我可以提出反對嗎？

差餉是就房產物業徵收的稅項，用來維持政府各項公共服務，包括警隊、消防、教育、 醫療衛生等這些大家都會享用到的服務。

差餉單據略影差餉是如何計算出來的呢？差餉是由差餉物業估價署，在參考各項因素，例如物業的樓齡、面積、完工質素、位置、交通設施和康樂設施等，然後估計物業在一年內可得的合理租金，再乘以一個百分率計算出來。以 2011 至 2012 財政年度為例，差餉徵收率是 5%。

為了更準確反映物業的最新租值，差餉物業估價署每年都會全面重估物業單位的租值，大約在 3 月底或者 4 月初發出 4 至 6 月季度的「徵收差餉及／或地租通知書」，通知單位佔用人最新的應課差餉租值。如果你對估值有意見，可在 4 至 5 月期間提出反對，詳情可參閱「我如何反對新應課差餉租值？ 」。